%versi 2 (8-10-2016) 
\chapter{Pendahuluan}
\label{chap:intro}
   
\section{Latar Belakang}
\label{sec:label}

\textit{Electron} adalah salah satu kerangka kerja terbaru yang memungkinkan pengembang membuat aplikasi \textit{native desktop} dengan teknologi web populer : JavaScript, HTML5, dan CSS. Dengan \textit{Electron}, pengembang web dapat menggunakan keterampilan yang mereka miliki untuk membangun aplikasi yang memiliki banyak kemampuan seperti aplikasi \textit{native desktop}. \textit{Elektron} telah menjadi sangat populer sejak dirilis dan digunakan oleh perusahaan, seperti : \textit{Microsoft}, \textit{Facebook}, \textit{Slack}, dan \textit{Docker}. Aplikasi ini dapat dikemas untuk dapat berjalan langsung di \textit{macOS}, \textit{Windows}, dan \textit{Linux}. Bisa juga didistribusikan melalui \textit{Mac App Store} atau \textit{Microsoft Store}.

 \textit{Vis.js} adalah sebuah \textit{library} visualisasi berbasis \textit{browser} yang bersifat dinamis. \textit{Library} ini dirancang agar mudah digunakan untuk menangani data dinamis (berubah secara \textit{realtime}) dalam jumlah yang besar dan memungkinkan untuk memanipulasi serta berinteraksi dengan data tersebut. \textit{Library} ini terdiri dari komponen - komponen, seperti \textit{DataSet}, \textit{Timeline}, \textit{Network} (\textit{tree}), \textit{Graph2d}, dan \textit{Graph3d}. \textit{DataSet} berfungsi untuk mengelola data yang tidak terstruktur. Terdapat fitur \textit{add}, \textit{update}, dan \textit{remove} data di dalamnya. \textit{Timeline} berfungsi untuk menampilkan data dalam bentuk \textit{timeline} yang dapat disesuaikan dengan \textit{item} dan rentangnya.  \textit{Network} (\textit{tree}) berfungsi untuk menampilkan data dalam bentuk jaringan yang dinamis, dapat diatur secara otomatis, dan dapat disesuaikan. \textit{Graph2d} berfungsi untuk menampilkan data dalam bentuk grafik dan diagram batang pada \textit{timeline} yang interaktif sesuai yang diinginkan. \textit{Graph3d} berfungsi untuk menampilkan data dalam bentuk grafik 3d dengan animasi yang interaktif. 

\textit{GitHub} adalah sebuah aplikasi berbasis \textit{website} dengan \textit{Version Control System} (VCS) yang menyediakan layanan untuk menyimpan \textit{repository} dengan gratis. VCS  adalah sebuah infrastruktur yang dapat mendukung pengembangan \textit{software} secara kolaboratif. Setiap anggota yang berada di dalam sebuah tim pengembangan \textit{software} dapat menulis kode programnya masing - masing kemudian digabungkan ke server yang sudah memiliki VCS yang digunakan. \textit{Respository} merupakan tempat yang dapat digunakan untuk menyimpan berbagai file berupa \textit{source code}. Aplikasi ini termasuk sangat populer dan banyak digunakan termasuk oleh perusahaan - perusahaan besar, seperti : \textit{Facebook}, \textit{Google}, dan \textit{Twitter}.

Saat mahasiswa akan melakukan pengisian formulir rencana studi (FRS), seringkali mereka kesulitan untuk melihat kurikulum tahun ajaran yang berlaku. Dikarenakan setiap kurikulum memiliki aturan yang berbeda dalam pengambilan matakuliah ataupun matakuliah yang disediakan ditambah dengan tidak adanya mata kuliah pilihan untuk setiap semesternya, maka mahasiswa kadang bingung untuk memilih matakuliah apa yang akan diambil di semester berikutnya.

Maka dari itu, pada skripsi ini akan dibuat sebuah aplikasi visualisasi kurikulum 2018 berbasis \textit{Electron} dengan menggunakan \textit{library Vis.js}. Aplikasi ini akan saya namakan VisKur. Dengan aplikasi ini diharapkan mahasiswa dapat lebih mudah untuk melihat kurikulum yang ada sehingga mempermudah mereka untuk memilih matakuliah apa yang akan diambil di semester berikutnya, kemudian dengan penggunaan \textit{framework cross platform Electron} ini diharapkan semua mahasiswa pengguna \textit{macOs}, \textit{Windows}, dan \textit{Linux} dapat mengaksesnya dengan mudah.

\newpage
\section{Rumusan Masalah}
\label{sec:rumusan}
Rumusan masalah yang akan dibahas pada skripsi ini adalah :

\begin{enumerate}
    \item Visualisasi bentuk apa yang paling cocok untuk memvisualisasikan kurikulum 2018?
    \item Bagaimana mengimplementasikan visualisasi tersebut dalam \textit{Vis.js}?
    \item Bagaimana cara membaca kurikulum 2018 FTIS UNPAR dari \textit{github}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
\label{sec:tujuan}

Tujuan yang akan dicapai dari penulisan skripsi ini adalah : 
\begin{enumerate}
    \item Memahami bentuk apa yang paling cocok untuk memvisualisasikan kurikulum 2018.
    \item Memahami cara mengimplementasikan visualisasi tersebut dalam \textit{Vis.js}.
    \item Memahami cara membaca data kurikulum 2018 FTIS UNPAR dari \textit{github}.
\end{enumerate}


\section{Batasan Masalah}
\label{sec:batasan}
Batasan-batasan masalah yang ditetapkan adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Kurikulum 2018 yang digunakan hanya milik program studi teknik informatika.
    \item Karena keterbatasan mesin yang dimiliki, maka hanya dibuat dalam versi Windows saja
    \item Perangkat lunak ini hanya akan menggunakan bahasa \textit{HTML} dan \textit{JavaScript}
\end{enumerate}



\section{Metodologi}
\label{sec:metlit}
Bagian - bagian pengerjaan skripsi ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Melakukan studi tentang \textit{framework Electron} dan \textit{Library Vis.js}.
    \item Mempelajari cara membuat aplikasi berbasis \textit{Electron}.
    \item Mempelajari cara memvisualisasikan data dalam bentuk \textit{tree} dan \textit{timeline} dengan \textit{Vis.js}.
    \item Mempelajari data kurikulum 2018 di github beserta cara pengambilan datanya.
    \item Merancang aplikasi berbasis \textit{Electron}.
    \item Merancang visualisasi kurikulum 2018 dalam bentuk \textit{tree}.
    \item Merancang visualisasi kurikulum 2018 dalam bentuk \textit{timeline}.
    \item Mendesain antarmuka aplikasi.
    \item Melakukan pengujian dan ekperimen.
    \item Membuat dokumen skripsi.
\end{enumerate}



\section{Sistematika Pembahasan}
\label{sec:sispem}
Skripsi ini terdiri dari enam bab, yaitu pendahuluan, landasan teori, analisis, perancangan, implementasi, dan kesimpulan dan saran. 

Bab I membahas latar belakang dibuatnya skripsi, rumusan masalah yang terdapat pada skripsi, tujuan skripsi ini dibuat, batasan masalah agar skripsi yang dibuat tidak terlalu luas, dan metodologi yang berisi langkah - langkah pengerjaan skripsi agar berjalan sistematis.

Bab II berisi teori - teori yang berfungsi sebagai referensi dalam pembuatan skripsi dan membantu dalam menyelesaikan masalah pada skripsi.

Bab III berisi analisis terhadap perangkat lunak yang telah dibuat.

Bab IV berisi perancangan perangkat lunak menggunakan aplikasi \textit{Electrorn} dan \textit{library} \textit{Vis.js}.

Bab V berisi implementasi perangkat lunak yang berlandaskan teori - teori yang telah dipelajari.

Bab VI berisi kesimpulan skripsi yang telah dibuat dan juga saran yang ditujukan untuk skripsi berikutnya.

